
# Задачки на IP-адресацию

### Преобразовать формат маски

* Десятичный формат в префиксный
  * Записываем маску в двоичном виде
  * Считаем единицы
    * 255.255.248.0
    * 11111111.11111111.11111000.00000000
    * 21 единица, маска - /21
* Префиксный формат в десятичный
  * Записываем маску в двоичном виде
  * Преобразуем в десятичный формат
    * /25 = 11111111.11111111.11111111.10000000
    * 255.255.255.128



### Задача на нахождение адреса сети

* По имеющемуся IP-адресу хоста и маске сети определить IP-адрес сети
  * Зафиксировать Network ID
  * Обнулить биты Host ID
* Например, для адреса 192.168.49.231/26
  * Фиксируем Network ID
    * Переводим содержащий границу 4 октет в двоичную систему счисления 231 = 11100111
    * Берем первые 26 бит (24 + 2), получаем 192.168.49.192
  * Обнуляем биты Host ID



### Задача на нахождение бродкаста

* По имеющемуся IP-адресу хоста и маске сети определить широковещательный адрес сети
  * Зафиксировать Network ID
  * Выставить все биты Host ID в 1



### Подсчет количества узлов в сети

* В каждой сети два адреса (адрес самой и широковещательный адрес) отводятся под служебные нужны, их нельзя выдавать хостам
* Остальные адреса выдавать можно
* Если всего в адресе 32 бита, а Network ID - X бит:
  * Host ID - (32 - x) бит
  * Количество адресов в сети - 2 ^ (32 - x)
  * Количество адресов, выдаваемых хостам - 2 ^ (32 - x) - 2



### subnetting (простой)

* Сеть с известным адресом и маской разделить на:
  * Известное количество подсетей
  * Подсети с известным количеством узлов
* Алгоритм решения задачи:
  * Зафиксировать Network ID родительской сети
  * Определить размер Network ID у адресов подсетей
  * Выделить биты под адреса подсетей, записать в эти биты все возможные значения
  * Найти адреса сетей для каждой подсети
* Например, сеть 192.168.0.128/25 режется на подсети с количеством узлов до 15 в каждой
  * Фиксирум биты в Network ID с границей
    * 128 = 1 0000000
  * Определить размер Network ID у адресов подсетей
    * Для адресации 15 узлов и двух служебных адресов необходимо 5 бит в поле Host ID. Следовательно, размер Network ID - 27 бит
  * Выделить биты под адреса подсетей, записать в эти биты все возможные значения
    * Под адреса подсетей выделяется 27 - 25 = 2 бита (26 и 27 биты)
  * Возможные 4 варианта четвертого октета:
    * 1 00 00000 = 128 (192.168.0.128/27)
    * 1 01 00000 = 160 (192.168.0.160/27)
    * 1 10 00000 = 192 (192.168.0.192/27)
    * 1 11 00000 = 224 (192.168.0.224/27)



### subnetting (сложный)

* В некоторых задачах необходимо разделить сеть на подсети неодинакового размера
* Алгоритм решения таких задач:
  * Определить размеры требуемых подсетей
  * Разделить исходную сеть на самые большие куски
  * Полученные сети резать дальше на куски поменьше



### Задачи на агрегацию

* Объединить несколько сетей в одну можно только если эти "мелкие" сети изначально были нарезаны из одной "большой" сети
  * Совершенно не любые сети можно агрегировать
  * Все IP-адреса агрегируемых подсетей должны идти по порядку, без пропусков
  * Начальные биты Network ID подсетей должны совпадать, а остальные - пробегать все возможные значения
* Задачу удобно решать в обратном порядке:
  * Угадываем адрес сети-агрегата
    * Адрес совпадает с адресом самой первой "мелкой" сети
    * Маска определяется из количества агрегируемых сетей
  * Разрезаем сеть-агрегат на подсети
  * Проверяем, что адреса подсетей совпали с условием



